%% LaTeX2e class for student theses
%% sections/evaluation.tex
%% 
%% Karlsruhe Institute of Technology
%% Institute for Program Structures and Data Organization
%% Chair for Software Design and Quality (SDQ)
%%
%% Dr.-Ing. Erik Burger
%% burger@kit.edu
%%
%% Version 1.3.3, 2018-04-17

\chapter{Zusammenfassung}
\label{ch:zusammenfassung}
%1. Zusammenfassung: Was wurde in dieser Arbeit gemacht? Was waren die Schlüsselergebnisse? Diesmal jedoch zusammengefasst nochmals für einen Leser, der die vorherigen Seiten mit allen Details bereits gelesen hat.
In dieser Masterarbeit wurde in \autoref{ch:modellierung} eine Modellierung für MOMs mit explizit modellierten Warteschlangen auf Architekturebene vorgestellt. Diese Modellierung lässt sich in Performance-Analysen verwenden und ermöglicht Effekte, die beim Einsatz von MOMs auftreten, sichtbar zu machen. Dazu zählen, neben der Latenz einer Nachricht auch die Auswirkung auf den Füllstand einer Warteschlange. Um dies zu ermöglichen wurde in \autoref{ch:mom} die MOM RabbitMQ mithilfe eines Benchmarks ausgemessen. Durch ausmessen bestimmter Szenarien konnte das Verhalten von RMQ in bestimmten Situationen untersucht werden. Diese Ergebnisse wurden im Anschluss verwenden um die Modellierung zu kalibrieren. Schließlich wurde in \autoref{ch:Evaluation} mithilfe des SPECjms2007 Benchmark die Anwendbarkeit und Vorhersagegenauigkeit geprüft. Dabei wurde für Punkt-Zu-Punkt Kommunikation ein Vorhersagefehler von unter 26\% nachgewiesen. Da der in der Literatur akzeptierte Fehler zwischen 35\% und 40\% \cite{error} liegt, konnte somit die Vorhersagegenauigkeit gezeigt werden. Da der Fehler für Publish/Subscribe Kommunikation über 40\% liegt, konnte die Vorhersagegenauigkeit dafür nicht gezeigt werden.\par
%2. Adressaten der Verbesserung: Wem nützen die Verbesserungen/Beiträge der Arbeit? Inwieweit wird die Software-Technik durch die Arbeit verbessert?
Mithilfe der in dieser Masterarbeit vorgestellten Modellierung einer MOM kann ein Softwarearchitekt bestimmte Effekte einer MOM in seiner Software-Architektur sichtbar machen. Dazu zählen die Latenz von Nachrichten und der Füllstand von Warteschlangen. Außerdem können, mithilfe des präsentierten Prozesses, weitere MOMs ausgemessen, modelliert und evaluiert werden.  \par
%3. Aufbauende/Zukünftige Arbeiten: Welche nächsten Schritte sind geplant (erst kurzfristige, dann längerfristige)? Welche möglichen Lösungsansätze für noch bestehende Probleme sind denkbar? Wie könnten Folgearbeiten aussehen?
Der in dieser Masterarbeit vorgestellte Ansatz bietet die Grundlage für weitere Arbeiten. Dazu zählt eine genauere Ausmessung der einzelnen Komponenten einer MOM, zum Beispiel das getrennte Ausmessen von Sender und Empfänger und anschließendes kalibrieren der Modellierung. Dadurch könnte auch die Vorhersagegenauigkeit von Publish/Subscribe-Kommunikation verbessert werden, bei der der Fehler, mit der aktuellen Kalibrierung, bei über 40\% liegt. Außerdem könnte neben der Nachrichtengröße auch die Nachrichtenanzahl als weitere Dimension betrachtet werden, wenn die Ressourcenanforderung für eine MOM bestimmt wird. Um weitere Effekte und Eigenschaften einer MOM abbilden zu können, bedarf es einer Erweiterung des PCM und der Simulation, bei der eine Warteschlange explizit als Modell-Element existiert und nicht, wie in dieser Masterarbeit, durch eine \emph{PassiveRessource} modelliert wird. Dabei kann das Warteschlangen-Element eine Unterklasse der \emph{PassiveRessource} sein. Dadurch können weitere Effekte wie zum Beispiel das Ansteigen der Latenz bei gefüllter Warteschlange abgebildet werden. Dazu muss es jedoch möglich sein, eine einzelne Nachricht durch das System verfolgen zu können. Dies ist mit den aktuellen PCM-Elementen und Simulationen nicht möglich.